% @Difficulté 2/3
% @Mathalea 
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Modélisation du chiffre d'affaires d'un producteur

\begin{exercice}
Dans cet exercice, $\text{chiffre d'affaires} = \text{prix de vente} \times \text{quantité vendues}$.\\
Un producteur de pommes de terre peut en récolter à ce jour 1700 kg et les vendre \num{1.20}  € le kg.\\
S'il attend, sa récolte augmentera de 75 kg par jour, mais le prix baissera de \num{0.03} € par jour.
\begin{enumerate}
\item S'il vend toute sa production aujourd'hui, quel sera son chiffre d'affaires ?
\item On suppose qu'il attend 30 jours pour récolter.\\
Calculer la quantité qu'il récoltera, le prix du kg de pommes de terre, et en déduire le chiffre d'affaires.
\item On suppose que le producteur attend $n$ jours pour récolter ($n$ est un num entier compris entre 0 et 30).
    \begin{enumerate}
      \item Exprimer $Q(n)$, la quantité de pommes de terre qu'il pourra récolter le n$^e$ jour, en fonction de $n$.
      \item Exprimer $P(n)$, le prix du kg  de pommes de terre le $n$-ième jour, en fonction de $n$.
      \item Démontrer que après $n$ jours, le chiffre d'affaire est donné par :
      \begin{center}
      $R(n)=-\num{2.25} n^2+39n+2040$
      \end{center}
    \end{enumerate}
    \item Sur la calculatrice, faire afficher une table de valeurs pour $R(n)$ pour $n$  allant de 0 à 30, avec un pas de 1.
        \item Utiliser cette table pour déterminer la valeur de $n$ correspondant à un chiffre d'affaire maximal pour ce producteur. Quel sera alors ce chiffre d'affaires ?
\end{enumerate}
\end{exercice} 




\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item S'il vend sa production aujourd'hui, son chiffre d'affaires sera $ \num{1700} \times 1{,}20= \num{2040}$ €.
\item S'il attend 30 jours :\\ $\bullet$  sa récole sera de  $\num{1700}+30 \times 75=\num{3950}$ kg\\
$\bullet$ le prix du kg de pommes de terre sera de $1{,}20-30 \times 0{,}03= 0{,}30$ €\\
$\bullet$ et son chiffre d'affaires sera alors $\num{3950} \times 0{,}30  =\num{1185}$ €
\item 
    \begin{enumerate}
      \item  La quantité de pommes de terre qu'il pourra récolter le $n$-ième jour est $Q(n)=\num{1700}+75n$. 
      \item Le prix du kg de pommes de terre au $n$-ième jour est $P(n)=1{,}20-0{,}03n$. 
      \item Après $n$ jours, le chiffre d'affaires est donné par : $$R(n)=Q(n)\times P(n)=(\num{1700}+75n)(1{,}20-0{,}03n)=\num{2040}-51n+\num{90}n-2{,}25n^2=-2{,}25n^2 +39n+\num{2040}$$
    \end{enumerate}
    \item Calculatrice : Menu Table.
        \item Le chiffre d'affaires est maximal le neuvième jour, il sera égal à $\num{2208,75}$ €.
\end{enumerate}
\end{Solution} 


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Le chiffre d'affaires est égal au prix de vente multiplié par la quantité vendue.
\item Par exemple, au bout de 10 jours, la récolte est de  $\num{1700}+10\times 75 = \num{2450}$ et le prix de vente est $\num{1.20}-10 \times \num{0.03}=\num{0.90}$. 
\item 
    \begin{enumerate}
      \item Il s'agit de généraliser ce qui vient d'être fait.
      \item Il s'agit de généraliser ce qui vient d'être fait.
      \item Développer l'expression obtenue.
    \end{enumerate}
\item Utiliser le menu Table de la calculatrice.
\item Il s'agit de déterminer au bout de combien de jours la recette est la plus grande. 
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $\num{2040}$ €
\item $\bullet$ Récolte : $\num{3950}$ kg\\
$\bullet$ Prix du kg de pommes de terre : $0,30$ €/kg\\
$\bullet$ Chiffre d'affaires : $=\num{1185}$ kg
\item 
    \begin{enumerate}
      \item  $Q(n)=\num{1700}+75n$
      \item $P(n)=120-0{,}03n$
      \item $R(n)=Q(n)\times P(n)$
    \end{enumerate}
    \item Calculatrice : Menu Table.
        \item Neuvième jour pour $\num{2208.75}$ €.
\end{enumerate}
\end{Reponse}